不論表現年袋百億 MPF受託人累積袋走打工仔逾千億血汗錢

強積金供款人每年受市況高低影響，有賺有蝕。負責管理強積金資產的受託人卻是只賺不賠的生意。按照《金融中心》推算，強積金推出至去年9月底、接近18年期間，受託人收取管理費大約1,017億元。

強積金受託人收取管理費以總資產淨計算，無論表現好壞，管理費也袋袋平安。按照積金局最新披露的數據，截至去年9月底，強積金的總資產已滾存至8,583億元，平均基金開支比率約1.53%，換言之，受託人一年收取管理費超過百億元。

以去年4月初至9月底（半年）的表現為例，當時全港強積金供款人共蝕了228億元，但推算受託人收取的管理費共65億。個別基金如永明管理最大型的港股主動基金，去年底管理資產242億元，全年蝕近12%，惟其基金管理費最高可達1.57%，推算一年的管理費可袋走 3.8億元。

近五年開支比率 僅降0.08百分點
基金管理費的減幅持續放緩。近四年多的時間，平均基金開支比率只是由1.60%（2015年3月底數字）降至1.52%，略為減少0.08個百分點。但前五年（即2010年至2015年），開支比率則減少了0.24個百分點。

積金局主席黃友嘉上月初撰文指，強積金的收費與零售基金不能作直接比較，因太多額外成本，如跟進僱主拖欠的供款或附加費、定期向規管機構呈交報告等，相信要待中央電子平台推出，才有望減少成本。

但話說回來，當局一直沒有引入低成本的公營指數基金參與競爭，私營機構又怎會大幅度劈價？

香港打工仔一定要記得！

來源
條例草案二讀
強制性公積金計劃條例草案

恢復於一九九五年七月二十六日提出二讀的辯論

(p.37)
布政司、律政司、財政司、李鵬飛議員、周梁淑怡議員、倪少傑議員、彭震海議員、 劉皇發議員、何承天議員、夏佳理議員、鮑磊議員、林貝聿嘉議員、劉健儀議員、劉 華森議員、麥理覺議員、杜葉錫恩議員、黃匡源議員、鄭海泉議員、鄭慕智議員、詹 培忠議員、夏永豪議員、葉錫安議員、林鉅津議員、李家祥議員、潘國濂議員、唐英 年議員、黃秉槐議員、楊孝華議員、陸恭意議員、陸觀豪議員、田北俊議員及曹紹偉 議員對動議投贊成票。

李柱銘議員、司徒華議員、譚耀宗議員、黃宏發議員、梁智鴻議員、陳偉業議員、張 建東議員、張文光議員、馮智活議員、馮檢基議員、何敏嘉議員、黃震遐議員、林鉅 成議員、李永達議員、李華明議員、文世昌議員、狄志遠議員、涂謹申議員、楊森議 員、黃偉賢議員、鄧兆棠議員、胡紅玉議員及李卓人議員對動議投反對票。

4886 香港立法局 ―― 一九九五年七月二十七日 劉慧卿議員投棄權票。

主席宣布有 32 票贊成動議及 23 票反對，他於是宣布動議已獲通過。 條例草案經過二讀。

條例草案按照會議常規第 43(1)條的規定，提交全局委員會審議。